# 递归函数



## 扩展递归与尾递归

###### 扩展递归

递归函数在未达到递归的基本条件前一直在展开，不能进行任何计算，所有的中间见过保存在内存的栈中

递归途中还调用了其他函数

###### 尾递归

除递归外，没调用其他的函数计算，函数展开完成就计算完成。

不用再内存中暂存任何值



``` haskell
-- 扩展递归
total :: Num a => [a] -> a
total [] = 0
total (x:xs) = x + total xs

-- 尾递归
total' :: Num a => [a] -> a -> a
total' [] n = n
total' (x:xs) n = total' xs (x+n)
```



如何相互转换？

扩展递归 转成 尾递归，需要来个累加器作为 尾递归 的参数，再找到 尾递归函数 与 递归函数的关系

total xs x = total xs + x

1. 递归的基本条件

    total' [] n = total [] + n = 0 + n = n

2. 递归步骤

    total' (x:xs) n = (total xs + x) + n = total xs + (x + n) = total' xs (x + n)

但由于 Haskell 的惰性求值的问题，尾递归在展开结束前，不会进行计算

total [1, 2, 3] 0 = total [2, 3] (0  + 1) = total [3] (0 + 1 + 2) = total [] (0 + 1 + 2 + 3)

所以需要 叹号模式 匹配或者 ($!) 运算符来强制 Haskell 对 total‘ 的第二个参数求值

> Haskell 在不使用 控制求值策略 运算符时，只有两种情况会计算，匹配到具体值 或 需要返回结果时
>
> fac (5+2) ，先计算 5+2，然后判断是否为 0，不为 0 就递归，直到最后为0了，才开始计算
>
> total' (x:xs) n 比较特殊，n 匹配不到具体值，所以直到返回结果是，才会计算



## 互调递归

```haskell
even 0 = True
even n = odd (n-1)

odd 0 = False
odd n = even (n-1)
```

fun1 调用 fun2，fun2 调用 fun3 .....，fun n 调用 fun1



## 麦卡锡的91函数

$$M(n) = \begin{cases} n-10 & (n > 100) \\ M(M(x+11)) & (n \le 100) \end{cases}$$

```haskell
mc n 
	| n > 100 = n - 10
	| otherwise = mc $ mc $ (+) n 11 
```

